# Задание №5. Язык SQL

## 1. Что такое операторы в SQL?


SQL — это особый язык запросов, придуманный, чтобы легко и быстро добывать из обширной базы данных интересующую информацию. Простыми словами схему его работы можно описать так: человек формулирует запрос и передаёт его в базу. Там эта информация обрабатывается и на её основе формируется ответ.

**Операторы SQL – это символы и слова, помогающие выполнить определенные операции, например, выбрать конкретные данные из большой базы. Такая опция широко востребована у маркетологов, программистов и разработчиков, а также руководителей.**

Чтобы получить из базы информацию, используют оператор или команду — слово или символ, которые помогают формировать запросы к базе. Запросы пишут на языке SQL. С их помощью можно создавать и менять информацию, формировать выборки. Например, выгрузить все заказы интернет-магазина за последний месяц.

Например, у менеджера по продажам есть база, в которой собрана информация обо всех ресторанах в городе: направление кухни, название и состав блюд, график работы, цены продукции и т. д. Анализируя рынок, специалист решил выяснить, сколько ресторанов предлагают своим гостям утку по-пекински и способны доставить её в любое время суток. Чтобы получить эту информацию из базы без лишних усилий, нужно всего лишь написать грамотный SQL-запрос.
___
## 2. Каких типов бывают операторы SQL, для чего каждый из них используются?
Оператор **USE** используется для выбора активной базы данных, с которой будут выполняться операции. Пример использования оператора USE:

    USE database_name;
___
Операторы **DML** используются для манипуляции данными в таблицах базы данных. Они включают операторы SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE и другие. Пример использования оператора DML для вставки новой строки в таблицу:

    INSERT INTO table_name (column1, column2) VALUES (value1, value2);
___
Оператор **SELECT** используется для получения данных из базы данных. Он позволяет выбирать столбцы из одной или нескольких таблиц и возвращать результаты запроса. Пример использования оператора SELECT:

    SELECT column1, column2 FROM table_name;
___
Оператор **INSERT** используется для добавления новых строк (записей) в таблицу базы данных. Он позволяет указывать значения для каждого столбца или использовать значения по умолчанию. Пример использования оператора INSERT:

    INSERT INTO table_name (column1, column2) VALUES (value1, value2);
___
Оператор **UPDATE** используется для изменения существующих записей в таблице базы данных. Он позволяет обновлять значения в указанных столбцах для определенных строк. Пример использования оператора UPDATE:

    UPDATE table_name SET column1 = value1, column2 = value2 WHERE condition;
___
Оператор **DELETE** используется для удаления записей из таблицы базы данных. Он позволяет указывать условие, которое определяет, какие записи будут удалены. Пример использования оператора DELETE:

    DELETE FROM table_name WHERE condition;
___
Операторы **DDL** используются для определения и изменения структуры базы данных. Они включают операторы CREATE, DROP, ALTER и другие. Пример использования оператора DDL для создания базы данных:

    CREATE DATABASE database_name;
___
Оператор **CREATE** используется для создания новых таблиц, баз данных, представлений или индексов. Он позволяет определить структуру и свойства создаваемого объекта. Пример использования оператора CREATE для создания таблицы:

    CREATE TABLE table_name (
      column1 datatype,
      column2 datatype,
      ...
    );
___
Оператор **DROP** используется для удаления таблиц, баз данных, представлений или индексов. Он полностью удаляет указанный объект из базы данных. Пример использования оператора DROP для удаления таблицы:

    DROP TABLE table_name;
___

Оператор **ALTER** используется для изменения структуры существующих таблиц. Он позволяет добавлять, изменять или удалять столбцы, а также изменять свойства столбцов. Пример использования оператора ALTER для добавления столбца в таблицу:

    ALTER TABLE table_name ADD column_name datatype;
___
Операторы **DCL** используются для управления правами доступа и безопасностью данных в базе данных. Они включают операторы GRANT, REVOKE и другие. Пример использования оператора DCL для предоставления привилегий пользователю:

    GRANT privilege_type ON object_name TO user_name;
___
Оператор **GRANT** используется для предоставления прав доступа к базе данных или ее объектам (таким как таблицы, представления, процедуры и т. д.) определенным пользователям или ролям. Этот оператор позволяет давать различные привилегии или разрешения на выполнение определенных действий с данными или объектами базы данных.

    GRANT SELECT ON table_name TO user_name;
___
Оператор **REVOKE** используется для отзыва или удаления ранее предоставленных прав доступа к базе данных или ее объектам у пользователя или роли. Он позволяет отменять различные привилегии или разрешения на выполнение действий с данными или объектами базы данных.

Пример использования оператора REVOKE для отзыва SELECT-права на таблицу `table_name` у пользователя `user_name`:

    REVOKE SELECT ON table_name FROM user_name;
___

## 3. Часто ли применяется SQL? Приведите 3 примера реальных приложений, в которых используется SQL (укажите для чего именно).

Сейчас SQL в реализации Oracle остается одним из самых популярных языков управления базам данных.
Язык программирования SQL стал более востребованным в большинстве компаний, чем Python, Java и JavaScript. Причина в том, что этот язык применяется для управления реляционными базами данных и незаменим для многих компаний.

**SQL, как простой и лёгкий в изучении язык сегодня активно применяется:**

1. **разработчиками** для обеспечения функциональности приложений. С помощью SQL разработчик записывает и выводит данные из базы. Таким образом, SQL – связующее звено, которое обеспечивает взаимодействие приложения с базой данных и информацией, которая там хранится.    

2. **тестировщиками** в ручном и автоматическом тестировании. SQL нужен для написания тестов, проверяющих правильность работы тех вызовов программы, которые работают с базой данных.
   
3. **аналитиками** для анализа и преобразования данных. Язык SQL позволяет оперативно решать аналитические задачи и отвечать на вопросы бизнеса о продажах и прибыли:   
-    сколько компания заработала за прошлый месяц;
-    какие точки продаж были прибыльными, а какие — убыточными;
-    какие сотрудники принесли больше дохода/прибыли;
-    какие решения минимизировали издержки; и т. д.  

4. **администраторами** для поддержания работоспособности среды. Администратор базы данных, находящейся на рабочей станции или на сервере, использует SQL для определения структуры базы данных и управления доступом к данным.  

**В июле 2023 года SQL занимает 9 место в рейтинге самых популярных баз данных** (см рис.1 и рис.2).

Рис. 1. Рейтинг СУБД по данным DB-Engines 

![Самые популярные БД](../misc/images/рис.1.png)

Рис. 2. Рейтинг СУБД по данным TIOBE 
![Самые популярные БД](../misc/images/рис.2.png)



Пока на рынке IT-услуг не появится язык программирования, способный полностью заменить SQL, на нем будут продолжать работать разработчики. Даже после появления конкурента язык еще долго будет оставаться актуальным, т.к. потребуются годы, чтобы различные системы смогли перейти на другую разработку.

SQL в 21 веке применяют многие компании. Это не рядовые разработчики, которые реализуют проекты местного масштаба, а такие гиганты как **Google «Сбер», Uber, YouTube, Netflix, Airbnb, Facebook (организация признана экстремистской и запрещена на территории России), Google, Amazon** и другие гиганты. Соответственно язык не теряет своей актуальности. 

**Amazon Prime**, используют SQL для записи информации о пользователях и контенте.

Популярные приложения, такие как **Instagram** и **Snapchat**, используют SQL для обновления базы данных приложения самой последней информацией, когда пользователь загружает контент.

Организации (такие как **«Сбер»**) обычно хранят финансовые данные в базах данных, поскольку они очень безопасны и просты в запросе. Запросы SQL позволяют финансовым специалистам извлекать эти данные для принятия решений, основанных на данных. SQL также позволяет финансовым группам выявлять исторические закономерности в продажах и выручке. 

